Programming Phoenix勉強その10
################################

:date: 2017-01-24 22:21
:tags: Elixir,Phoenix
:slug: programming-phoenix10
:related_posts: programming-phoenix9
:summary: Programming Phoenixって本を読むその10

| その10です。
| chapter7の続きです。
|

============================
Ecto.Queryの利用
============================

| 前のChapterで調べた ``Ecto.Query`` を利用して ``Category`` にソート用の ``query`` と取得用の ``query`` を生成できる関数を用意します。
|

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  def alphabetical(query) do
    from c in query, order_by: c.name
  end

  def names_and_ids(query) do
    from c in query, select: {c.name, c.id}
  end

============================
テンプレートの準備
============================

| カテゴリ一覧は取得できるようになったのでそれを表示できるようにしておきます。
| ``video/form.html.eex`` を以下のように編集します。
|

.. code-block:: ERB
  :linenos:

  <%= form_for @changeset, @action, fn f -> %>
    ...
    <!-- 追加 -->
    <div class="form-group">
      <%= label f, :category_id, "Category", class: "control-label" %>
      <%= select f, :category_id, @categories, class: "form-control", prompt: "Choose a category" %>
    </div>
    ...
  <% end %>

| ``video/new.html.eex`` を以下のように編集します。
|

.. code-block:: ERB
  :linenos:

  <h2>New video</h2>
  
  <%= render "form.html", changeset: @changeset, categories: @categories,
                          action: video_path(@conn, :create) %>
  
  <%= link "Back", to: video_path(@conn, :index) %>

| ``video/edit.html.eex`` を以下のように編集します。
|

.. code-block:: ERB
  :linenos:

  <h2>Edit video</h2>
  
  <%= render "form.html", changeset: @changeset, categories: @categories,
                          action: video_path(@conn, :update, @video) %>
  
  <%= link "Back", to: video_path(@conn, :index) %>

|

============================
QueryのAPIについて
============================

| ``Query`` 構築の際に使えるものは以下

- ``==, !=, <=, >=,<,>``
- ``and, or, not``
- ``in``
- ``like,ilike``
- ``is_nil``
- ``count, avg, sum, min, max``
- ``datetime_add, date_add``
- ``fragment, field, type``

より柔軟に ``Query`` を使いたい場合は ``fragments`` を使うことが出来る。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  from(u in User, where: fragment("lower(username) = ?", ^String.downcase(uname)))

よくある静的プレースホルダと同じでしょうか。この方法でもセキュリティは担保されています。

もっと柔軟にクエリを投げたいときは以下のように直接SQLを実行できます。

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex> Ecto.Adapters.SQL.query(Rumbl.Repo, "SELECT power($1, $2)", [2, 10])

クエリで関連するものも取りたい時は以下

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex(6)> user = Repo.one from(u in User, limit: 1)
  [debug] QUERY OK source="users" db=16.0ms decode=15.0ms
  SELECT u0."id", u0."name", u0."username", u0."password_hash", u0."inserted_at", u0."updated_at" FROM "users" AS u0 LIMIT 1 []
  %Rumbl.User{__meta__: #Ecto.Schema.Metadata<:loaded, "users">, id: 1,
   inserted_at: ~N[2017-01-11 03:37:33.878000], name: "aaa", password: nil,
   password_hash: "$2b$12$L2IGA8kAewNvbOLJ0/c7i.4m6k18hAmuTSG4JuaHhyUK0qWfB0hae",
   updated_at: ~N[2017-01-16 03:40:31.371000], username: "aaa",
   videos: #Ecto.Association.NotLoaded<association :videos is not loaded>}
  iex(7)> user.videos # この時点ではNotLoaded
  #Ecto.Association.NotLoaded<association :videos is not loaded>
  iex(8)> user = Repo.preload(user, :videos) # preloadすると関連するものも取れる
  [debug] QUERY OK source="videos" db=78.0ms
  SELECT v0."id", v0."url", v0."title", v0."description", v0."user_id", v0."category_id", v0."inserted_at", v0."updated_at", v0."user_id" FROM "videos" AS v0 WHERE (v0."user_id" = $1)
   ORDER BY v0."user_id" [1]
  %Rumbl.User{__meta__: #Ecto.Schema.Metadata<:loaded, "users">, id: 1,
   inserted_at: ~N[2017-01-11 03:37:33.878000], name: "aaa", password: nil,
   password_hash: "$2b$12$L2IGA8kAewNvbOLJ0/c7i.4m6k18hAmuTSG4JuaHhyUK0qWfB0hae",
   updated_at: ~N[2017-01-16 03:40:31.371000], username: "aaa", videos: []}
  iex(9)> user.videos
  []

``Repo.preload`` 関数を使えば関連するものも一緒に取得できます。ただ、毎回 ``user`` の取得と ``preload`` を別々にやるのは面倒なので以下のようなオプションが良いされてます。

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex(10)> user = Repo.one from(u in User, limit: 1, preload: [:videos])
  [debug] QUERY OK source="users" db=0.0ms
  SELECT u0."id", u0."name", u0."username", u0."password_hash", u0."inserted_at", u0."updated_at" FROM "users" AS u0 LIMIT 1 []
  [debug] QUERY OK source="videos" db=16.0ms
  SELECT v0."id", v0."url", v0."title", v0."description", v0."user_id", v0."category_id", v0."inserted_at", v0."updated_at", v0."user_id" FROM "videos" AS v0 WHERE (v0."user_id" = $1)
   ORDER BY v0."user_id" [1]
  %Rumbl.User{__meta__: #Ecto.Schema.Metadata<:loaded, "users">, id: 1,
   inserted_at: ~N[2017-01-11 03:37:33.878000], name: "aaa", password: nil,
   password_hash: "$2b$12$L2IGA8kAewNvbOLJ0/c7i.4m6k18hAmuTSG4JuaHhyUK0qWfB0hae",
   updated_at: ~N[2017-01-16 03:40:31.371000], username: "aaa", videos: []}
  iex(11)>

``join`` も普通に出来ます。

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex(11)> Repo.all from u in User,
  ...(11)>   join: v in assoc(u, :videos),
  ...(11)>   join: c in assoc(v, :category),
  ...(11)>   where: c.name == "Comedy",
  ...(11)>   select: {u, v}
  [debug] QUERY OK source="users" db=31.0ms
  SELECT u0."id", u0."name", u0."username", u0."password_hash", u0."inserted_at", u0."updated_at", v1."id", v1."url", v1."title", v1."description", v1."user_id", v1."category_id", v1.
  "inserted_at", v1."updated_at" FROM "users" AS u0 INNER JOIN "videos" AS v1 ON v1."user_id" = u0."id" INNER JOIN "categories" AS c2 ON c2."id" = v1."category_id" WHERE (c2."name" =
  'Comedy') []
  []
  iex(12)>

============================
各制約について
============================

現状のアプリケーションはマイグレーションファイルに ``create unique_index(:users, [:username])`` とあり、重複するユーザーネームを登録しようとするとエラーになります。

.. image:: /images/Phoenix_error2.jpg
  :alt: Quicksilver

このままだと画面にエラーが出てしまうので ``changeset`` で受け取れるように変更してみます。 ``user.ex`` を編集します。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  def changeset(model, params \\ %{}) do
    model
    |> cast(params, [:name, :username]) # 更新予定のパラメータカラムを第三引数でとる(?)
    |> validate_required([:name, :username]) # このリストがcastが返すchangesetに存在するか検証
    |> validate_length(:username, min: 1, max: 20)
    |> unique_constraint(:username)
  end

``unique_constraint`` を最後のパイプラインに追加することで ``:username`` がかぶっていればエラーにしてくれます。

この調子で外部キー制約もエラーハンドリングできるようにします。 ``video.ex`` を以下のように変更します。
色々やった結果元の部分も間違っていたので修正してます。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  def changeset(struct, params \\ %{}) do
    struct
    |> cast(params, [:url, :title, :description, :category_id])
    |> validate_required([:url, :title, :description])
    |> assoc_constraint(:category)
  end

``validate_required`` の第三引数には何がはいるのだろうか・・・と思いましたが、 `公式ドキュメント <https://hexdocs.pm/ecto/Ecto.Changeset.html#content>`_ に書いてありました。 ``:message`` を取り、エラーメッセージをカスタマイズできるっぽいです。

これで外部制約も確かめることが出来ます。

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex(1)> alias Rumbl.Repo
  iex(2)> alias Rumbl.Video
  iex(3)> alias Rumbl.Category
  iex(4)> import Ecto.Query
  iex(5)>  video = Repo.one(from v in Video, limit: 1)
  iex(6)> changeset = Video.changeset(video, %{category_id: 12345})
  iex(7)> Repo.update changeset
  [debug] QUERY OK db=0.0ms
  begin []
  [debug] QUERY ERROR db=46.0ms
  UPDATE "videos" SET "category_id" = $1, "updated_at" = $2 WHERE "id" = $3 [12345, {{2017, 1, 23}, {15, 2, 49, 366000}}, 1]
  [debug] QUERY OK db=0.0ms
  rollback []
  {:error,
   #Ecto.Changeset<action: :update, changes: %{category_id: 12345},
    errors: [category: {"does not exist", []}], data: #Rumbl.Video<>,
    valid?: false>}

良さそうです。

また、削除するときには ``foreign_key_constraint`` 関数が使えます。これを使うとカテゴリが削除出来ない理由をユーザに示す事ができます。

.. code-block:: shell
  :linenos:

  iex> alias Rumbl.Repo
  iex> alias Rumbl.Category
  iex> alias Rumbl.Video
  iex> import Ecto.Query
  iex> import Ecto.Changeset
  iex> category = Repo.get_by Category, name: "Drama"
  iex> changeset = Ecto.Changeset.change(category)
  iex> changeset = foreign_key_constraint(changeset, :videos, name: :videos_category_id_fkey, message: "still exist")
  iex> Repo.delete changeset
  [debug] QUERY ERROR db=312.0ms
  DELETE FROM "categories" WHERE "id" = $1 [6]
  {:error,
   #Ecto.Changeset<action: :delete, changes: %{},
    errors: [videos: {"still exist", []}], data: #Rumbl.Category<>,
    valid?: false>}
  
``video`` のデータの中に既に ``Drama`` カテゴリーのIDを参照しているものがあれば設定したエラーを出してくれます。ちなみにどっかで書いたかもしれませんが ``Ecto.Changeset.change`` 関数は構造体とかからチェンジセット作ってくれる関数です。 ``cast`` やバリデーションを使いたくない時に使えるみたいです。（ `参考 <https://hexdocs.pm/ecto/Ecto.Changeset.html#change/2>`_ ）

もう一つの選択肢として、マイグレーション時に参照先が削除された時どうするかの設定が書けるみたいです。前に作った ``add_category_id_to_video`` を見てみます。

.. code-block:: Elixir
  :linenos:

  defmodule Rumbl.Repo.Migrations.AddCategoryIdToVideo do
    use Ecto.Migration
  
    def change do
      alter table(:videos) do
        add :category_id, references(:categories)
      end
    end
  end
 
``add :category_id, references(:categories)`` の部分が肝です。 ``references(:categories)`` には ``:on_delete`` オプションが付けられるようです。

- ``:nothing`` ：デフォルト値。何もしない
- ``:delete_all`` ：関連するものも一緒に削除する
- ``:nilify_all`` ：関連するものが削除されたとき ``NULL`` にする


============================
まとめ
============================

- ``Query`` のAPIを使うことでデータベースへの柔軟な問合せができる。
- ``*_constraints`` を使うことで各制約のバリデーションを使える。

書籍の中には頻繁にデータベースでやることはデータベースの中でやるべきだとありました。また、全部に ``*_constraints`` 付けるのではなくクラッシュすべきところはクラッシュすべきとも書いてありました。ココらへんはElixirのLet's Crashの思想から来ているのかと思います。ユーザ側がどうにか出来る制約エラーの場合はカスタムエラーメッセージを出すと良いらしいです。（また英語力が・・・）
